\begin{Maquette}[Fiche]{Theme={}, Date={}, Niveau={}}

  \begin{exercice}[Cadre=OrangeCoopmaths]
    

\begin{wrapfigure}{r}{2cm}
\centering
{\hypersetup{urlcolor=black}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=e3c_2020_00_sujet9_1&v=eleve&es=0211}
}
Correction
\end{wrapfigure}\ 
\medskip

Ce QCM comprend 5 questions indépendantes.

Pour chacune des questions, une seule des quatre réponses proposées est correcte.

Indiquer la lettre de la réponse choisie. Aucune justification n'est demandée.
\medskip

\textbf{Question 1}

On choisit au hasard un individu parmi les passagers en transit dans un aéroport. On a représenté ci-dessous un arbre de probabilités lié à certains évènements dont certains éléments ont été effacés.

\begin{minipage}{0.5\linewidth}On considère les évènements suivants:
\begin{itemize}
\item $A$ : \og le passager parle anglais \fg ;
\item $B$ : \og le passager ne parle pas anglais \fg ;
\item $E$ : \og le passager est un membre de l'Union Européenne \fg.
\end{itemize}
Parmi les propositions suivantes, laquelle est vraie  ?
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\linewidth}
\begin{center}
\pstree[treemode=R,nodesepA=0pt,nodesepB=3pt]{\TR{}}
{\pstree{\TR{$A$~~}\naput{0,6}}
	{\TR{$E$}
	\TR{$\overline{E}$}\tbput{0,5}
	}
\pstree{\TR{$B$~~}}
	{\TR{$E$}\taput{0,3}
	\TR{$\overline{E}$}
	}
}
\end{center}
\end{minipage}

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{X|}}\hline
\textbf{a.~~}$P_B(E) = \num{0.12}$&\textbf{b.~~}$p(E) = \num{0.42}$&\textbf{c.~~}\small La probabilité que le passager choisi soit européen et ne parle pas anglais est $\num{0.3}$. &\textbf{d.~~}$P(A \cup B) = \num{1.1}$\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}



\textbf{Question 2}

Le plan est muni d'un repère orthonormé. Soit $D$ la droite d'équation $3x + y - 2 = 0$. Parmi les propositions suivantes, laquelle est vraie  ?

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{X|}}\hline
\textbf{a.~~}Le point de coordonnées $(6~;~-15)$ appartient à $D$. &\textbf{b.~~}$D$ est perpendiculaire à la droite d'équation $12x + 4y = 0$. &\textbf{c.~~}Le vecteur de coordonnées
$(1~;~3)$ est un vecteur directeur de $D$.&\textbf{d.~~}\small Le vecteur de coordonnées
$(3~;~1)$ est un vecteur directeur des droites perpendiculaires à $D$.\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}



\textbf{Question 3} \\
On considère dans l'ensemble des réels l'équation trigonométrique $\sin x = 1$. Parmi les propositions suivantes, laquelle est vraie  ?

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{X|}}\hline
\textbf{a.~~}Cette équation admet une unique solution dans l'ensemble des réels. &\textbf{b.~~}Cette équation admet une infinité de solutions dans l'ensemble des réels. &\textbf{c.~~}$2\pi$ est une solution de cette équation. &\textbf{d.~~}$- \dfrac{57\pi\rule{0pt}{11pt}}{2\rule[-3pt]{0pt}{0pt}}$ est une solution de cette équation. \\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}



\textbf{Question 4}

Soit $f$ la fonction définie sur l'ensemble des nombres réels par $f(x) = \dfrac{2x}{x^2 + 1}$
et $\mathcal{C}$ sa courbe représentative dans un repère du plan. Parmi les propositions suivantes, laquelle est vraie  ?

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{X|}}\hline
\textbf{a.~~} La courbe $\mathcal{C}$ n'admet pas de tangente au point d'abscisse $0$. &\textbf{b.~~}La tangente à $\mathcal{C}$ au point d'abscisse $0$ pour équation $y = 2x$. &\textbf{c.~~} La tangente à $\mathcal{C}$ au point d'abscisse $0$ a pour coefficient directeur 1. &\textbf{d.~~}La tangente à $\mathcal{C}$ au point d'abscisse $0$ est parallèle à l'axe des abscisses. \\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}



\textbf{Question 5}

Soit la fonction $f$ définie sur l'intervalle $]-2~;~ +\infty[$ par $f(x) = \dfrac{x - 3}{x+2}$

$f$ est dérivable sur l'intervalle $]-2~;~ +\infty[$. Que vaut $f'(x)$ pour tout réel $x$ de $]-2~;~ +\infty[$ ?

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{X|}}\hline
\textbf{a.~~}$1$&\textbf{b.~~}$\dfrac{2x - 1}{(x + 2)^2\rule[-5pt]{0pt}{0pt}}$&\textbf{c.~~}$ \dfrac{5}{(x + 2)^2}$&\textbf{d.~~}$2x - 1$\rule[-3mm]{0mm}{8mm}\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

\bigskip


\end{exercice}

\begin{Solution}
	\section*{Exercice 1 (5 points)}
	
\[
	\begin{array}{l}
		P(E) = P(A \cap E) + P(B \cap E) = \num{0.6} \times \num{0.5} + \num{0.4} \times \num{0.3} = \num{0.3} + \num{0.12}= \num{0.42}
	\end{array}
	\]
La réponse correcte est \textbf{b.}
	
	\subsection*{Question 2}

	\begin{itemize}
		\item $3 \times 6 - 15 - 2 \neq 0.$ Réponse a fausse.
		\item	$3 \times 12 + 1 \times 4 \neq 0$. Réponse b fausse.
			\item $(1; 3)$  n’est pas un vecteur directeur de $(D)$ . Réponse c fausse.
			\item $(3; 1)$ est un vecteur directeur des droites perpendiculaires à  $(D)$ . Réponse d juste.
	\end{itemize}
La réponse correcte est \textbf{d.}
	
	\subsection*{Question 3}
Cette équation admet une infinité de solutions dans l’ensemble des réels : tous les réels de la forme $\dfrac{\pi}{2} + 2k\pi$, avec $k \in \mathbb{Z}$. La réponse correcte est \textbf{b.}
	
	\subsection*{Question 4}
La fonction $f$ est dérivable sur $\mathbb{R}$ puisque $x^2 + 1 > 0$.\\
Sur cet intervalle $f'(x) = \dfrac{2(x^2 + 1) - 2x \times 2x}{(x^2 + 1)^2} = \dfrac{2 - 2x^2}{(x^2 + 1)^2}$.
	
	\begin{itemize}
		\item L’information a. est donc fausse ;
		\item L’équation de la tangente au point d’abscisse 0, avec $f(0) = 0$ et $f'(0) = 2$ est : $y - 0 = 2(x - 0)$, soit $y = 2x$ : vraie.
	\end{itemize}
La réponse correcte est \textbf{b.}
	
	\subsection*{Question 5}
	
Sur $]-2; +\infty[$, on a : $f'(x) = \dfrac{1(x + 2) - 1(x - 3)}{(x + 2)^2} = \dfrac{5}{(x + 2)^2}$.\\
La réponse correcte est \textbf{c.}
	

\end{Solution}



 \begin{exercice}[Cadre=OrangeCoopmaths]
\begin{wrapfigure}{r}{2cm}
\centering
{\hypersetup{urlcolor=black}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=e3c_2021_01_specimen1_3&v=eleve&es=0211}
}
Correction
\end{wrapfigure}\ 

\bigskip

On considère la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=x^3 + 7x^2 +11x - 19$.

On note $\mathcal{C}$ sa courbe représentative dans un repère du plan.

\medskip

\begin{enumerate}
\item On note $f'$ la fonction dérivée de la fonction $f$ sur $\mathbb{R}$. Déterminer l'expression de $f'(x)$.
\item Résoudre dans $\mathbb{R}$ l'inéquation $3x^2+14x+11>0$.

En déduire le tableau de variations de la fonction $f$.
\item Déterminer l'équation réduite de la tangente à la courbe $\mathcal{C}$ au point d'abscisse $0$.
\item Justifier que 1 est solution de $x^3 + 7x^2 +11x - 19 = 0$.

Vérifier que pour tout réel $x$: $f(x) = (x-1) \left(x^2+8x+19\right)$.
\item Étudier le signe de la fonction $f$ et en dresser le tableau de signes sur $\mathbb{R}$.
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}


\end{exercice}

\begin{Solution}


On considère la fonction $f$ définie sur $\R$ par $f(x)=x^3 + 7x^2 +11x - 19$.

On note $\mathcal{C}$ sa courbe représentative dans un repère  du plan.

\begin{enumerate}
\item On note $f'$ la fonction dérivée de la fonction $f$ sur $\R$. %Déterminer l'expression de $f'(x)$.

$f'(x) = 3x^2 +7\times 2x +11\times 1 = 3x^2+14x+11$.

\item On résout dans $\R$ l'inéquation $3x^2+14x+11 > 0$.

On cherche d'abord si le polynôme admet des racines dans $\R$.

$\Delta = b^2-4ac = 14^2 - 4\times 3 \times 11 = 196-132=64=8^2$

Le discriminant est positif donc le polynôme admet deux racines réelles:

$x'=\dfrac{-b-\sqrt{\delta}}{2a} = \dfrac{-14-8}{6} = \dfrac{-22}{6}=\dfrac{-11}{3}$
et
$x''=\dfrac{-b+\sqrt{\delta}}{2a} = \dfrac{-14+8}{6} = \dfrac{-6}{6}=-1$.

On en déduit le signe du polynôme $3x^2+14x+11$ qui est du signe de $a=3$ donc positif, à l'extérieur des racines:

\begin{center}
{
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\def\esp{\hspace*{1.5cm}}
$\begin{array}{|c | *{7}{c} |} 
\hline
x  & -\infty & \esp & -\frac{11}{3} & \esp & -1 & \esp & +\infty \\
\hline
3x^2+14x+11 &  & \pmb{+} &  \vline\hspace{-2.7pt}{0} & \pmb{-} & \vline\hspace{-2.7pt}{0} & \pmb{+} &\\
\hline
\end{array}$
}
\end{center}

L'ensemble solution de l'inéquation $3x^2+14x+11 > 0$ est donc $S=\left ]-\infty~;~-\dfrac{11}{3} \right [ \cup \left ] -1~;~+\infty\vphantom{\dfrac{11}{3}} \right [$.

On cherche les extrémums:
$f\left ( -\frac{11}{3}\right )=-\frac{392}{27}\approx -14,52$ et $f(-1) = -24$.

On établit le tableau de variations de la fonction $f$.

\begin{center}
{\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\psset{nodesep=3pt,arrowsize=2pt 3}  % paramètres
\def\esp{\hspace*{1.5cm}}% pour modifier la largeur du tableau
\def\hauteur{20pt}% mettre au moins 20pt pour augmenter la hauteur
$\begin{array}{|c| *6{c} c|}
\hline
 x & -\infty & \esp & -\frac{11}{3} & \esp & -1 & \esp & +\infty \\
 \hline
f'(x) &  &  \pmb{+} & \vline\hspace{-2.7pt}0 & \pmb{-} & \vline\hspace{-2.7pt}0 & \pmb{+} & \\  
\hline
  &  &  & \Rnode{max1}{\approx -14,52} & & & &  \Rnode{max2}{~} \\
f (x) & &  & & & & & \rule{0pt}{\hauteur}\\
 & \Rnode{min1}{~} & & & & \Rnode{min2}{-24} & & \rule{0pt}{\hauteur} 
\ncline{->}{min1}{max1} 
\ncline{->}{max1}{min2}
\ncline{->}{min2}{max2} \\
\hline
\end{array}$
}
\end{center}


\item La tangente à la courbe $\mathcal{C}$ au point d'abscisse $0$ a pour équation
$y=f(0) + f'(0)\left (x-0\right )$.

$f(x)=x^3 + 7x^2 +11x - 19 $ donc $f(0)=-19$; $f'(x)=3x^2+14x+11$ donc $f'(0)=11$.

La tangente a pour équation: $y = -19 + 11\left (x-0\right )$ c'est-à-dire $y = 11x-19$.

\item Soit l'équation $x^3 + 7x^2 +11x - 19 = 0$.

$1^3 +7\times 1^2 +11\times 1 - 19 = 19-19=0$ donc 1 est solution de l'équation $x^3 + 7x^2 +11x - 19 = 0$.

\smallskip

Pour tout $x\in\R$, $(x-1)(x^2+8x+19) = x^3+8x^2+19x -x^2 -8x-19=x^3 +7x^2 +11x-19 = f(x)$.

%Vérifier que pour tout réel $x$: $f(x)=(x-1)(x^2+8x+19)$.

\item Étudier le signe de la fonction $f$ revient à étudier le signe de $f(x)=(x-1)(x^2+8x+19)$, donc le signe de chacun des facteurs.

\begin{list}{\textbullet}{}
\item $x-1>0 \iff x>1$
\item Pour étudier le signe de $x^2+8x+19$, on cherche si ce polynôme a des racines.

$\Delta = 8^2 - 4\times 1\times 19 = -12<0$ donc le polynôme n'a pas de racine, il garde donc un signe constant, celui du coefficient de $x^2$; il est donc toujours positif.
\end{list}

On établit le tableau de signes de la fonction $f$:

\begin{center}
{\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\def\esp{\hspace*{3cm}}
$\begin{array}{|c | *{5}{c} |} 
\hline
x  & -\infty & \esp & 1 & \esp  & +\infty \\
\hline
x-1 &  & \pmb{-} &  \vline\hspace{-2.7pt}{0} & \pmb{+} &   \\
\hline
x^2+8x+19 &  & \pmb{+} &  \vline\hspace{-2.7pt}{\phantom 0} & \pmb{+} &   \\
\hline
f(x) &  & \pmb{-} &  \vline\hspace{-2.7pt}{0} & \pmb{+} &   \\
\hline
\end{array}$
}
\end{center}


\end{enumerate}
\begin{center}
	\large \textbf{Figures (non demandées)}
	\end{center}
	
	\bigskip	

	
	\begin{center}
	\psset{xunit=1cm,yunit=0.2cm,labelFontSize=\scriptstyle}
	\def\xmin {-6}   \def\xmax {4}
	\def\ymin {-40}   \def\ymax {10}
	\begin{pspicture*}(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
	%\psset{yMaxValue=\ymax,yMinValue=\ymin}
	\psgrid[unit=1cm,subgriddiv=1,  gridlabels=0, gridcolor=lightgray](-6,-8)(4,2)
	%\psaxes[linewidth=1.8pt]{->}(0,0)(1,1)[$\vec{\imath}$,d][$\vec{\jmath}$,180]
	\psaxes[arrowsize=3pt 2, ticksize=-2pt 2pt,Dy=5]{->}(0,0)(-5.99,-39.99)(\xmax,\ymax) 
	\uput[dl](0,0){O}
	\psplot[linecolor=blue,plotpoints=5000]{\xmin}{\xmax}{x x x 7 add mul 11 add mul 19 sub}
	\psplot[linecolor=red,plotpoints=5000]{\xmin}{\xmax}{x 11 mul 19 sub}
	\psline[linecolor=blue,linestyle=dashed](-3.667,0)(-3.667,-14.5185)
	\uput[u](-3.667,0){\blue $-\frac{11}{3}$}
	\psline[linecolor=blue,linestyle=dashed](-1,0)(-1,-24)
	\end{pspicture*}
	\end{center}

%\vspace{0.5cm}


\end{Solution}















\end{Maquette}



